


\chapter*{Wprowadzenie}
\label{chapter:wstep}
\thispagestyle{empty}

W obecnych latach można zauważyć bardzo duży nacisk na rozwój aplikacji webowych, technologii wspomagających ich tworzenie i ciągle rosnące zaawansowanie i stopień skomplikowania aplikacji tego typu. Dostosowywanie się do ciągle prących naprzód standardów decyduje często o sukcesie lub nie przedsięwzięć o podobnym profilu, ponieważ zmiany te prowadzą m.in. do ciągłego polepszania doświadczeń dla osób korzystających z aplikacji webowych.

Jednym z wielu takich nieformalnych standardów wśród aplikacji webowych jest tworzenie oprogramowania typu RIA-Rich Internet Application, czyli aplikacji działających w oknie przeglądarki, działających tak samo na każdym systemie operacyjnym i do złudzenia przypominających tradycyjne aplikacje okienkowe do jakich przyzwyczajeni są np. użytkownicy systemów operacyjnych Windows. Powszechnie znanymi przykładami takich aplikacji są Google GMail, Zimbra czy Google Maps. Sam trend na aplikacje typu RIA nie jest nowy i pierwsze takie rozwiązania to m.in. wtyczka Shockwave amerykańskiej firmy Macromedia, applety Javy, czy technologia Flash od Adobe. Podobne rozwiązania zdominowały aplikacje działające w przeglądarce, które nagrywają video, czy przeglądarkowe gry komputerowe. Obecnie odchodzi się od rozwiązań korzystających z zewnętrznych pluginów i stawia się na mocne wykorzystanie możliwości jakie daje HTML5 i Javascriptu w przeglądarkach internetowych (!!!wstawić źródło z GoogleTrend!!!).

Jednym z najpopularniejszych frameworków wspomagających tworzenie aplikacji RIA, bez żadnych zewnętrznych pluginów jest otwartoźródłowy zestaw narzędzi programistycznych Google Web Toolkit, który odciąża programistę ze znajomości programowania w Javascript, programowania pod przeglądarki różnych producentów czy w końcu znajomości XMLHttpRequest.

Wśród aplikacji RIA znajdują się też aplikacje umożliwiające pracowanie wielu osobom nad pojedynczymi plikami równocześnie, cieszą się one m.in. dużą popularność wśród studentów uczelni wyższych, kiedy dostają oni do wykonania projekt grupowy, bądź opracowują wspólnie jakiś temat do nauki. Wśród rozwiązań oferujących taką funkcjonalność nie znalazłem takiej, która oferowałaby funkcje takie jak rejestrowanie całej historii zmian w pliku i statystyk dla użytkowników pracujących nad wspólnie edytowanym dokumentem tekstowym. Na rynku nie istnieje dużo rozwiązań zapewniających możliwość pracy grupowej on-line, tylko za pomocą przeglądarki internetowej, a aplikacje RIA oparte na takich nowoczesnych narzędziach jak GWT stwarzają możliwości, żeby stworzyć własne tego typu rozwiązanie.
W związku z powyższym niniejsza praca omawia projekt, implementację oraz testowanie aplikacji typu RIA opartej na platformie programistycznej Google Web Toolkit, umożliwiającej pracę grupową nad dokumentem tekstowym.

\subsection{{Zawartość merytoryczna}}

Pierwsza część pracy zawiera porównanie platform programistycznych wspomagających tworzenie aplikacji typu RIA i wytłumaczenie dlaczego warto zainteresować się tworzeniem tego typu aplikacji i jakie korzyści to ze sobą niesie i dlaczego przy pisaniu tej pracy wybór padł na GWT. Następnie omówione zostało czym dokładnie jest Google Web Toolkit i omówiono szerzej unikalne cechy takie jak wspomaganie szybkiej i stosunkowo prostej możliwości tworzenia oprogramowania działającego na przeglądarkach internetowych, używanej przez niego koncepcji oraz wybraną część funkcjonalności, która jest niezbędna w implementacji projektu.
Drugi rozdział pracy skupia się na aplikajach o podobnym przeznaczeniu w porównianiu do prototypu aplikacji, która jest częścią tej pracy inżynierskiej.
W kolejnym rozdziale omówiono proces budowania i przebieg projektowania i implementacji prototypu aplikacji umożliwiającej pracę grupową.
W ramach pracy zaimplementowo także testy sprawdzające użyteczność i poprawność działania aplikcji i przykładu jej użycia, na które poświęcono osobny rozdział.
\rdm{TODO}

\section{{Słownik pojęć}}

{Do poprawnego zrozumienia niniejszej pracy powinniśmy zaznajomić się z paroma terminami i technologiami i słowami kluczowymi}

\subsection{{Aplikacje typu RIA}}

{Rich Internet Application (RIA) – określenie odnoszące się do aplikacji internetowych, oferujących bogaty, dynamiczny, jednoekranowy interfejs, tzw. (ang.) one-screen-application, eliminujący uciążliwość standardowych rozwiązań z technologii HTML, jak np. wprowadzanie danych w kolejnych formularzach, wymagające wielokrotnego przeładowywania stron.\cite{RIA:2018}}

\subsection{{Java}}

{Java – obiektowy język programowania. Java jest językiem tworzenia programów źródłowych kompilowanych do kodu bajtowego, czyli postaci wykonywanej przez maszynę wirtualną.\cite{Java:2018}}

\subsection{{System zarządzania bazą danych, baza danych}}

{Baza danych – zbiór danych zapisanych zgodnie z określonymi regułami. W węższym znaczeniu obejmuje dane cyfrowe gromadzone zgodnie z zasadami przyjętymi dla danego programu komputerowego specjalizowanego do gromadzenia i przetwarzania tych danych. Program taki (często pakiet programów) nazywany jest „systemem zarządzania bazą danych” (ang. database management system, DBMS).\cite{DBMS:2018}}

\subsection{{Framework albo platforma programistyczna}}

{W informatyce platforma programistyczna jest formą abstrakcji, która zapewnia biblioteki programistyczne ogólnego przeznaczenia, czyli podprogramy czy dane, które mogą zostać wykorzystane z poziomu naszego kodu. Właściwy dobór bibliotek czy platformy programistycznej w znaczący sposób przyśpiesza tworzenie oprogramowania. Pisanie programów bez takich form wykorzystywania ponowanie kodu źródłego jest bardzo czasochłonne.\cite{Framework:2018}}

\subsection{{Google Web Toolkit}}

{Google Web Toolkit (GWT) jest biblioteką SDK do tworzenia aplikacji AJAX w oparciu o język Java jak i dla aplikacji typu RIA. Pozwala on na tworzenie kodu bez ręcznego kodowania i łączenia elementów języka Java oraz JavaScript. \cite{GWTWiki:2018}}

\subsection{{JavaScript, a właściwie ECMAScript}}

{JavaScript (krócej JS) – skryptowy język programowania najczęściej stosowany na stronach internetowych.~\cite{Javascript:2018}}
 
 \subsection{{XHR}}

{XMLHttpRequest (XHR) – obiekt języków skryptowych (np. JavaScript, JScript lub VBScript) przeglądarek internetowych umożliwiający przesyłanie żądań do serwera WWW za pomocą protokołu HTTP. ~\cite{XMLHttpRequest:2018}}

\subsection{{Chmura obliczeniowa}}

{Model przetwarzania danych oparty na użytkowaniu usług dostarczonych przez usługodawcę. Wyróżniamy takie modele chmur jak IaaS-Infrastructure as a Service, PaaS-Platform as a Service, SaaS-Software as a Service, CaaS-Communications as a Service, IPaaS-Integration Platform as a Service.\cite{Chmura:2018}}

\subsection{{SaaS, z ang. oprogramowanie jako usługa}}

{Modeli chmury obliczeniowej w którym aplikacja jest udostępniana użytkownikom przez Internet aplikacja i jest przechowywana i wykonywana na komputerach dostawcy usługi. Eliminuje to potrzebę uruchamiania i instalacji programu na komputerze klienta.\cite{SaS:2018}}

\subsection{{Debuggowanie i tryb debug}}

{Proces redukowania liczby błędów w oprogramowaniu, który zazwyczaj polega na kontrolowanym wykonaniu programu pod nadzorem specjalnego programu- debuggera.
Debugger umożliwia stawianie pułapek w kodzie, czy podglądania wartości w pamięci.\cite{Debug:2018}}

\rdm{TODO}

